\section{Ameaças à avaliação}
\label{sec:threats}

Esta seção tem por objetivo listar/reforçar alguns pontos que podem ter impactado o processo de validação:

\begin{itemize}
  \item O perfil de participantes escolhidos para fazer parte do experimento - mais envolvidos na área de \acp{TIC} e habituados ao serviços representados - pode ter
  influenciado nos resultados, sendo suas decisões tomadas baseada em seu conhecimento no mundo real e não no contexto apresentado na história; 
  \item Apesar do aspecto lúdico e do isolamento da realidade, o participante pode ter se sentido sem a responsabilidade ou necessidade de assumir riscos (que seriam
  necessários na vida real);
  \item A forma como as informações foram indicadas, especificamente o \textit{score}, foi apontada como confusa por alguns participantes, incluindo a proposta de risco e
  exposição;
  \item Descobriu-se durante o período de execução do estudo que alguns participantes não conseguiram sair da subrotina de navegação devido a dificuldade. Pensou-se neste
  grau de dificuldade como um motivo para o participante munir se de recursos (o serviço Fakebook por exemplo, que poderia ajudar neste caso), o que não ocorreu;
  \item O índice de desistência foi parcialmente decorrente da curiosidade de algumas pessoas que queria ver do que se tratava o \textit{gamebook} interativo e não
  concluíram a história. A densidade de informação em algumas partes da história também contribuiu;
  \item A quantidade de participantes foi considerada insatisfatória, pois acredita-se que, se houvesse uma massa maior de dados, as vantagens/desvantagens e utilidade
  das métricas ficariam mais evidentes;
  \item O fato de nem todos os caminhos da história terem sido visitados acarretou na não [necessidade de] utilização de alguns serviços.
\end{itemize}
 
 
Finalizada a apresentação da avaliação da proposta, o capítulo a seguir vai elucidar as conclusões habilitadas por este trabalho e apontar as direções futuras para o
\textit{framework} proposto.

 